%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

La Realidad Aumentada es una tecnología que combina imágenes reales con la superposición de imágenes virtuales. En esta memoria se detalla el trabajo hecho con esta tecnología en la creación de una yincana que, a través de varios minijuegos busca dotar al Museo García Santesmases de un atractivo añadido al de los objetos físicos ya expuestos. Veremos cómo ha sido el proceso de desarrollo de la aplicación, la toma de decisiones y los problemas que hemos encontrado. El nombre de la aplicación es \appname, y está disponible en Google Play Store para que cualquiera que visite el museo la pueda descargar y usar.

\textbf{Palabras clave}: Realidad Aumentada, Museos, Unity3D, Vuforia, Android, Videojuegos, Yincana

\section*{Abstract} % mirar como hacer para poner bien el titulo de abstract

Augmented Reality is a technology that combines real images with overlapping virtual images. In this report we detail the work done with this technology in the creation of a gymkhana that, through various mini-games seeks to provide to the Museo García Santesmases an attractive addition to the exposed physical objects. We will see how was the application's development process, decision-making and the problems we have encountered. The application's name is \appname, and it is available in Play Store so anyone who visits the museum can download and use it.

\textbf{Keywords}: Augmented Reality, Museums, Unity3D, Vuforia, Android, Videogames, Gymkhana

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
