%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 10
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Aportaciones individuales}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Trabajar en equipo divide el trabajo y multiplica los resultados
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Anónimo
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


Lista de aportaciones individuales de cada uno de los miembros del equipo.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Organización general del proyecto}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap10:sec:general}

En general nos hemos organizado de manera independiente. Cada uno de los miembros ha realizado uno de los minijuegos, aunque luego hemos desarrollado algunas funcionalidades juntos y otras, a parte del minijuego de cada uno, también de manera individual. Aun siendo cada uno de los minijuegos responsabilidad de uno de los miembros del equipo, nos hemos apoyado cuando teníamos problemas en el desarrollo individual de cada uno.

Para mejorar el trabajo en equipo hemos hecho uso del Sistema de control de versiones Git a través de la plataforma de GitHub \footnote{\href{https://github.com/rulo7/AUNGMENTED_REALITY_UNITY.git}{Repositorio utilizado}} . Se trabajaba en una rama de desarrollo sobre la que íbamos integrando aquellos cambios que generabamos sobre el proyecto y otra de producción, donde se registraban y etiquetaban, aquellas versiones finales del juego de cada fase del desarrollo.

\section{Raúl Cobos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap10:sec:raul}

El videojuego que he desarrollado es el Arkanoid, cuya implementación detallada se encuentra en el capítulo 5 de esta memoria. Además de la implementación de dicho juego, se realizan las siguientes aportaciones al proyecto.

\begin{itemize}
\item{Realización de tutoriales en Unity3D para comprender en profundidad cómo funcionan sus escenas y sus mecánicas. Antes de empezar con Unity se realizarón tutoriales y se leyó bastante documentación para comenzar a comprender el funcionamiento de unity, su arquitectura basada en componentes y la plataforma de desarrollo que este te proporciona. Además se estudiaron los componentes y clases predefinidas que Unity tiene por defecto y que sirven como base para cualquier juego.}

\item{Autoaprendizaje e investigación de nuevas tecnologías para mi como era Vuforia. Ya que requiere un proceso de aprendizaje aparte del de la plataforma, el aprender a utilizar esta herramienta para implementar RA en Unity. Se estudió el funcionamiento del ARCamera y sus componentes que tuvieron que ser modificados en algunos casos como por ejemplo para depurar con la webcam o para sobreescribir algunos métodos como el de detección del ImageTarget para saber cuando comenzaba una escena.}

\item{Realización de prototipos de Unity3D y Vuforia. En el proceso de aprendizaje se desarrollaron prototipos y modelos que al final no se utilizaron en el juego. Además de estos, los que sí se utilizaron fueron algunos como son el capitán de las escenas del argumento; el cual se sacó del paquete de assets que proporciona la extensión SALSA, o el modelo del televisor para el juego del Arkanoid.}

\item{Testeo con Álvar de diferentes maneras de interactuar con la RA en los primeros momentos. Ya que en un principio no se sabía que juegos podrian implementarse, ya sea por la integración con la RA, nuestras limitaciones como principiantes o el tiempo. Se realizó una serie de pruebas, ya sea tratando de implementar funcionalidades para ver si eran viables como buscando posibles juegos que se pudiesen dar dentro del museo que estuvieran acordes con nuestras posibilidades. E investigando, en las distintas zonas del museo y facultad, como podía ser la interacción de ese juego con el usuario así como que juego podría encajar allí.}

\item{Comunicación y reuniones con nuestro tutor Guillermo a través de reuniones presenciales y correos electrónicos. A pesar de nuestro limitado tiempo y problemas de horario, se realizaron bastantes reuniones presenciales con nuestro tutor de proyecto, Guillermo, para definición de tareas, revisión y verificación. Además se realizaron entregas de contenido vía email para la verificación de algunas cosas del proyecto, además de para resolver problemas. Por otra parte, también hubo numerosas reuniones presenciales entre los compañeros del grupo para desarrollar algunas partes conjuntas y para generar tareas y asignarlas o para resolver entre nosotros mismos algunas cosas que iban surgiendo.}

\item{Escritura de todos los apartados de la memoria (menos los de los minijuegos de mis compañeros) y revisión de los contenidos del a misma.}

\item{Toma de decisiones con el resto de mis compañeros.}

\item{Construcción del entorno de persistencia de puntuaciones. Con el objetivo de hacer la yincana más atractiva  y de motivar al usuario a volver a jugar, se implantó un sistema de persistencia de puntuaciones donde cada jugador puede almacenar su puntuación y consultarla. Esta parte está especificada en el apartado de los detalles técnicos de la memoria y su implementación tuvo parte de desarrollo y parte de aprendizaje del framework Symfony y algunas características especiales como configurar servicios REST y comunicar el juego con estos, además de implementar un apartado de seguridad basado en roles.}

\item{Adaptación del cuestionario SUS. Ya que el cuestionario estaba basado en preguntas en torno a la usabilidad de páginas webs, hubo que traducir y adaptar estas preguntas para que tomarán coherencia con nuestro proyecto.}

\item{Integración de la extensión SALSA With RandomEyes para la animación del personaje de las escenas intermedias. Para que los tres juegos tuvieran algo que los unieses se ha implementado unas escenas intermedias que en el paso entre un juego y otro se explicase, a modo de historia, donde se encontraba el siguiente punto para poder jugar al nuevo juego. Para adornar esta escena, se añade un personaje que es quien nos dicta las instrucciones y se le dotó de animación tanto en los labios en sincronización con el audio como en el movimiento de los ojos haciendo uso de la extensión SALSA de Unity 3D. Esto conlleva un aprendizaje para ajustar las animaciones del personaje además de generar los audios para dotar de voz a este.}

\item{Adaptación responsiva de las fuentes de los textos del juego. Ya que el proyecto está basado en una aplicación para móviles Android, y estos tienen muchas diferentes resoluciones con diferentes densidades de pantalla provoca que  se tenga que ajustar los textos de forma especial para que puedan verse en diferentes dispositivos con una fuente aceptable, de tal forma que en unos se viese lo suficientemente grande sin que en otros no se montara y pudiese verse al completo.}
\end{itemize}

\section{Álvar D. Soler}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap10:sec:alvar}

El minijuego que yo he desarrollado ha sido el Space Invader. Además de todo este minijuego, he llevado a cabo las siguientes tareas:

\begin{itemize}
\item{Realización de tutoriales en Unity3D para comprender en profundidad cómo funcionan sus escenas y sus mecánicas. Antes de comenzar el desarrollo del proyecto tuve que aprender Unity3D en profundidad, ya que solo tenía conocimientos de un taller impartido durante la Semana de la informática en la facultad. Seguí los tutoriales que el equipo de Unity proporciona en su web.}
\item{Autoaprendizaje e investigación de nuevas tecnologías para mi como era Vuforia. Una vez había aprendido a manejar en profundidad Unity3D, empecé con los tutoriales de Vuforia. Para ésto fue de mucha ayuda la comunidad de desarrolladores, ya que hay muchos tutoriales en Internet de ésta librería así como dudas resueltas en foros.}
\item{Realización de prototipos de Unity3D y Vuforia. Con los conocimientos de Unity y de Vuforia ya adquiridos con tutoriales ajenos, comencé a desarrollar pequeñas pruebas de concepto utilizando ambas tecnologías. Ésto nos sirvió para saber qué aspectos de Vuforia nos podían ser útiles.}
\item{Puesta en práctica de reconocimiento de texto propio en castellano. Tuve que aprender como añadir un diccionario propio al reconocimiento de texto, ya que el aportado por Vuforia sólo contiene palabras en inglés.}
\item{Testeo con Raúl de diferentes maneras de interactuar con la RA en los primeros momentos.}
\item{Pruebas con Virtual Buttons para ver la viabilidad de utilizarlos en los minijuegos. Tras ver que el tiempo de respuesta de los botones era muy lento descartamos completamente esta opción para un juego.}
\item{Animaciones de los Invaders. Aprendí a animar un GameObject utilizando la funcionalidad ``Animation'' de Unity3D para animar los brazos de los Invaders.}
\item{Búsqueda de sonidos. Tanto las explosiones como el sonido del rayo láser al ser disparado.}
\item{Realización de fotografías en el museo para poder orientarnos cuando trabajamos en nuestras casas. Ésto nos fue de mucha utilidad cuando buscábamos como desarrollar la yincana.}
\item{Maquetación en \LaTeX utilizando la plantilla de \TeXiS. Para escribir la memoria lo hicimos utilizando Google Docs, pero la versión definitiva está maquetada con \TeXiS.}
\item{Añadir las referencias bibliográficas a la memoria de \TeXiS.}
\item{Mantenimiento del repositorio con la memoria en \LaTeX.}
\item{Comunicación y reuniones con nuestro tutor Guillermo a través de reuniones presenciales y correos electrónicos. Durante todo el curso nos hemos reunido con el tutor los tres miembros del equipo para resolver dudas e informar de cómo llevábamos el proyecto. Ésto nos ha servido mucho para recibir orientación.}
\item{Testeo para calibrar bien el tamaño de los Invaders y las Defensas con el cartel del exterior de la Facultad. Hubo que adaptar el tamaño ya que al desarrollar en mi casa utilizaba una fotografía del cartel impresa y el resultado no era el mismo.}
\item{Búsqueda de imágenes que fueran fáciles de reconocer por la cámara de Vuforia. No todas las imágenes se reconocen igual de bien por Vuforia, así que con los códigos QR utilizados tuve que buscar algunos que fueran buenos en este sentido.}
\item{Escritura de todos los apartados de la memoria (menos los de los minijuegos de mis compañeros) y revisión de los contenidos de la misma.}
\item{Toma de decisiones con el resto de mis compañeros.}
\item{Traducción al inglés del abstract.}
\item{Testeo con smartphones Moto G 2013 y Orange Hi4G.}

\end{itemize}

\section{María Picado} % (fold)
\label{cap10:sec:maria}

En mi caso, mi trabajo ha estado dividido en varias etapas, en cada una de las cuales me he dedicado a diferentes tareas.

\begin{itemize}

\item{La primera de ellas, fue junto a mis compañeros la realización de tutoriales en Unity3D para comprender y afianzar los conocimientos sobre el funcionamiento de esta herramienta.}

\item{Como ya dijimos anteriormente, aunque si conocíamos Unity, Vuforia era completamente desconocida para nosotros, con lo que mi siguiente tarea fue la de investigación y autoaprendizaje para conocer el funcionamiento de Vuforia. Y más adelante comencé con la creación de pequeños prototipos en Unity3d y Vuforia.}

\item{Durante todo el proceso de creación del proyecto, hemos mantenido los tres reuniones periódicas con nuestro director del TFG para ir mostrándole los avances y ponernos nuevos objetivos de cara a la siguiente reunión.}

\item{Una vez adquirimos los suficientes conocimientos para poder desenvolvernos tanto con Unity como con Vuforia, decidimos reunirnos los tres para diseñar el videojuego y decidir qué minijuegos implementaremos.}

\item{En esa reunión, una de las decisiones que tomamos fue la de que juegos íbamos a implementar cada uno, y a partir de ese momento me centré en la realización del minijuego Water Pipes. 
Lo primero que hice fue documentarme del juego original para ver cómo sería la mejor manera de adaptarlo a la RA.}

\item{Una de las cosas más importantes para que el juego se pudiera adaptar a la RA, era obtener la forma de que el usuario pudiera manipular las tuberías. Al ser una aplicación móvil, lo primero que intenté fue el ?DRAG AND DROP?, para que el jugador pulsara una tubería y la arrastrarse hasta donde quisiera cambiarla y al soltarla se cambiará automáticamente una tubería por la otra. Pero esta opción me dio bastantes problemas y entonces decidí que la forma en que se fueran colocando las tuberías fuera el intercambio entre ellas, pulsando sobre una e intercambiando por la siguiente en ser pulsada.}

\item{Una vez implementada la funcionalidad para colocar las tuberías, comencé a implementar la parte más importante del juego; el flujo del agua. Como existen 6 opciones de tuberías distintas y cada una de ellas tiene otras dos direcciones posibles por las que puede circular el agua. Tenía que buscar una forma de encapsular esa información para que lo único que nos preocupase fuera la salida de la tubería actual y la entrada de la siguiente. Por eso decidí usar el patrón de diseño Command.}

% imagen diagrama patrón command

\item{Al acabar la implementación del juego, el siguiente paso fue realizar el mayor número de test posibles a los usuarios. Los test los realizamos del juego completo, pero pedimos a los usuarios que puntuaron los juegos de manera independiente. Por eso, un vez que obtuvimos los primeros resultados, me dispuse a modificar el juego para implementar las mejoras que me aconsejaron los usuarios.}

\item{Durante todo el proyecto he colaborado en el desarrollo de esta memoria.}

\end{itemize}
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
